\lecture{2}{drp 22 February 12:40}{Не вводная}

\begin{опр}[Временной ряд]
	Наблюдения $X_1, \dots , X_{n}$, где $X_{i} = X(t_{i})$, $t_{i} = i, \, i=1,2,3,4, \dots, n$.
\end{опр}
\[
  X_{i} = f(t_{i}) + \epsilon_{i}
  ,\]
\begin{eqexpl}
  \item{$f(t)$} функция тренда (тренд);
  \item{$\epsilon_{i}$} остаток тренда; $X_{i} - f(t_{i})$.
\end{eqexpl}

% \ref{pic:trend_exclusion} -- исключение тренда (зависимость остатка тренда от времени).
Может быть замечена переодичность. Также можно наблюдать сезонность.

\[
  X = F + S + T +K \text{ -- аддитивная модель}
  ,\]
\begin{eqexpl}
  \item{$F$} тренд;
  \item{$S$} периодическая составляющая (если есть);
  \item{$T$} сезонная составляющая (если есть);
  \item{$K$} случайная составляющая.
\end{eqexpl}
\[
  X = F\cdot S\cdot T\cdot K \text{ -- модель в общем виде}
  .\]

Предположим, выделен тренд $X_{i} = f(t_{i}) + \epsilon_{i}$ и исключен.
Если сравнивается несколько возможных трендов, то выбрать между ними можно сравнивая:
\begin{itemize}
  \item Среднюю ошибку \[
		\frac{1}{n}	\sum_{i=1}^{n}\epsilon_{i}^{2}
		;\]
  \item Коэффициент корреляции \[
		R^{2} = 1 - \frac{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\epsilon_{i}^{2}}{D_{\text{В}}(x)}
		.\]
\end{itemize}

\section{Модели с лаговыми переменными}

\begin{gather*}
  X_{1}, \dots , X_{n} \\
  Y_{1}, \dots , Y_{n} \\
  y(x)
\end{gather*}

Модель с лагом предполагает использование последнего значения (используем некий сдив он же лаг).
Примером модели с лаговыми переменными являются:
\begin{itemize}
  \item $Y_{i} = a + b_{1}x_{i} + b_{2}Y_{i-1} + \xi_{i}$;
  \item $Y_{i} = a + b_{1}x_{i} + b_{2}x_{i-1} + \xi_{i}$;
\end{itemize}

Если анализ ошибок тренда не выделяет периодической составляющей, то ошибки исследуют на наличие автокорреляции.
Если периодическая составляющая рассматривается, то к уравнению тренда добавляются функции коллебаний.
(Гетероскидастичность)

Автокорреляция -- связь будущего с настоящим.
\[
  \begin{bmatrix}
    \epsilon_{1} & \epsilon_{2} \\
    \vdots & \vdots \\
    \epsilon_{n-1} & \epsilon_{n}
  \end{bmatrix}
  .\]

\[
  r_{\epsilon} = \frac{\overline{E_{i}E}_{i-1} - \overline{E}_{i}\overline{E}_{i-1}}{\sigma_{E_{i}}\sigma_{E_{i-1}}}
  .\]

\section{Исследование автокорреляции остатков трендов. Критерий Дарбина-Уотсона}

Статистика:
\[
  DW = 2\cdot(1-r)
  ,\]
\begin{eqexpl}
	\item{$r$} коэффициент автокорреляции.
\end{eqexpl}
\[
 0 \leq DW \leq 4
  .\]

Существует таблица критерий $DW$. Нужно задать уровень значимости $\alpha$ (вероятность отвергнуть верную гипотезу aka ошибка 1-го рода).
\[
  P(\text{Статистика} \in \text{Обл. Отвержения} \mid H_{0} \text{ верно}) \leq \alpha
  .\]
$n$ -- число наблюдений, $m$ -- число оцениваемых параметров тренда. Зная эти три числа можно находить значения:
\begin{gather*}
	DW_{l} \text{ -- нижняя граница } \\
  DW_{h} \text{ -- верхняя граница }
\end{gather*}

\paragraph*{Как применять критерий?}
\nl
Если $r < 0$, то используем следующую формулу:
\[
  DW^{*} = 4 - DW = 4 - 2 + 2\cdot r = 2(1+r)
  .\]

Если автокорреляция пристуствует, то от неё можно избавиться двумя способами: изменение тренда, оценка остатка.
\[
  \epsilon_{i} = a + b\cdot \epsilon_{i-1} + \xi_{i}
  ,\]
оцениваем $\hat{a}$ и $\hat{b}$ методом наименьший квадратов.

Столбец аргументов:
\[
  \begin{pmatrix}
    \epsilon_{1} \\
    \vdots \\
    \epsilon_{n-1}\\
  \end{pmatrix}
  .\]

Столбец значений:
\[
  \begin{pmatrix}
    \epsilon_{2} \\
    \vdots \\
    \epsilon_{n}\\
  \end{pmatrix}
  .\]

Далее оцениваем ошибку:
\[
  R_{\xi}^{2} = 1 - \frac{\frac{1}{n}\sum \xi_{i}^{2}}{D(X)}
  .\]
Таким образом первая модель будет иметь вид:
\[
  X_{i} = f(t_{i}) + \hat{a} + \hat{b}\epsilon_{i-1} + \xi_{i}
  .\]

Вторая модель -- авторегрессии (модель авторегрессии $k$-порядка)
\[
  X_{i} = a_1X_{i-1} + a_2X_{i-2} + \dots + a_{k}X_{i-k} + a_{0} + \eta_{i},\, i = k+1, \dots , n
  .\]

\[
  Y = \begin{pmatrix}
    X_{k+1} \\
    \vdots \\
    X_{n}
  \end{pmatrix}
  ,
  X_{1}^{*} = \begin{pmatrix}
                X_{k} \\
                \vdots\\
                X_{n-1}
              \end{pmatrix},
              \dots ,
  X_{k}^{*} = \begin{pmatrix}
                X_{1} \\
                \vdots \\
                X_{n-k}
              \end{pmatrix}
\]

План и последовательность выполнения долгосрока 1(5):
\begin{enumerate}
  \item Описание данных: \textit{рассматривается динамика изменения *чего-то* с такого-то по такое-то, количество данных *столько-то*} ($\geq 30$).
        В идеале иметь запас данных, которые не будут использоваться, чтобы проверить модель;
  \item Диаграмма (ломаная). Предварительный вывод (наличие динамика: возрастание, убывание, ничего, колебание, смена тенденции и так далее);
  \item АКФ (автокорреляционная функция) ($k \geq 10$) уровня вариационного ряда. Предварительная гипотеза о виде тренда;
  \item Подбор тренда (как минимум два тренда: линейный, квадратичный, в excel есть подбор тренда по диаграмме). Сравнение тренда (средний квадрат ошибок);
  \item Выбран тренд (обосновать выбор). Находятся ошибки тренда и проверяются на автокорреляцию (Критерий Дарбина-Уотсона ($DW$));
  \item Строится модель автокорреляции ошибок:
        \[
          \epsilon_{i} = a + b\cdot \epsilon_{i-1} + \xi_{i} \implies \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}\xi_{i}^{2}
        ,\]
        \[
        X_{i} = f(t_{i}) + \hat{a} + \hat{b}\epsilon_{i-1} + \xi_{i}, i=2, \dots , n
        .\]
  \item Строится модель авторегрессии второго порядка:
        \[
        X_{i} = a_1X_{i-1} + a_{2}X_{i-2} + a_0 + \eta_{i}, i = 3, \dots , n \implies \frac{1}{n-2}\sum_{i=3}^{n}\eta_{i}^{2}
        .\]
  \item Выписываются с числовыми параметрами три модели:
        \begin{enumerate}
          \item $X_{i} = f(t_{i}) + \epsilon_{i}, \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\epsilon_{i}^{2}$;
          \item $\epsilon_{i} = a + b\cdot \epsilon_{i-1} + \xi_{i} \implies \frac{1}{n-1}\sum_{i=2}^{n}\xi_{i}^{2}$
          \item $X_{i} = a_{1}X_{i-1} +a_{2}X_{i-2}+a_{0} + \eta_{i}, \, \frac{1}{n-2}\sum_{i=3}^{n}\eta_{i}^{2}$
        \end{enumerate}
  \item Прогноз по каждой из модели и вывод о наиболее удачной модели для каждого из прогноза.
\end{enumerate}




%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
